% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
%                             AGRADECIMIENTOS
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\chapter*{AGRADECIMIENTOS}

La realización de este trabajo de grado representa la culminación de un extenso proceso formativo e investigativo. Este logro no habría sido posible sin el invaluable respaldo, la orientación experta y el constante apoyo de un grupo de personas a quienes deseamos expresar nuestro más profundo agradecimiento.
En primer lugar, dirigimos nuestra profunda gratitud a nuestro Director el profesor Jorge Villamizar Morales, y a nuestra Codirectora, la profesora Lola Bautista. Su experta dirección, sus sabios consejos y su constante disponibilidad para resolver nuestras inquietudes fueron el faro que guió este trabajo desde su concepción hasta su finalización. De manera muy especial, queremos agradecer a nuestro tutor Sebastian Carrillo y el profesor Ivan Ortiz, cuyo acompañamiento meticuloso y apoyo práctico fueron fundamentales en el desarrollo diario de este proyecto. Su paciencia para despejar nuestras dudas y su motivación en los momentos más desafiantes fueron un pilar fundamental para mantener el rumbo y superar los obstáculos.
A nuestros profesores, por haber sembrado en nosotros las bases del conocimiento y la pasión por la ingeniería a lo largo de toda nuestra carrera.
A nuestras familias, por ser nuestro soporte inquebrantable. A nuestros padres, por su amor incondicional, por sus sacrificios y por creer siempre en nosotros. Este logro es tan nuestro como suyo.
A nuestros amigos y compañeros de universidad, por los momentos de colaboración, por las palabras de aliento y por hacer de este camino una experiencia memorable.
Finalmente, a todos aquellos que, de una u otra forma, contribuyeron a la realización de este sueño, les extendemos nuestro más sentido agradecimiento.
% ------------------------------------------------------------------------
\newpage