\chapter{DISCUSIÓN}

Los resultados experimentales obtenidos en este trabajo demuestran que los modelos basados
en redes neuronales convolucionales con aprendizaje por transferencia constituyen una
alternativa viable para la detección automatizada de retinopatía diabética en imágenes del
fondo del ojo. A continuación, se presenta un análisis crítico de los hallazgos,
contextualizándolos dentro del marco teórico establecido y comparándolos con
investigaciones previas en el área.

\subsection*{Desempeño del clasificador binario y comparación con la literatura}

El modelo MobileNetV2 con filtrado y umbral óptimo alcanzó una sensibilidad de 96.5\% y un
F1-score de 0.96 en el conjunto de validación interna, métricas que lo posicionan
favorablemente frente a trabajos previos reportados en la literatura. Gulshan et al.\
(2016) reportaron una sensibilidad del 97.5\% utilizando arquitecturas más profundas
entrenadas con conjuntos de datos considerablemente mayores, lo cual sugiere que la
estrategia de preprocesamiento implementada en este estudio logró compensar parcialmente
las limitaciones en volumen de datos mediante la mejora de la calidad de las
características visuales extraídas.

La superioridad de MobileNetV2 sobre las demás arquitecturas evaluadas ---VGG19,
ResNet50V2 e InceptionV3--- puede atribuirse a varios factores arquitectónicos. Los
bloques residuales invertidos característicos de MobileNetV2, que emplean convoluciones
separables en profundidad junto con cuellos de botella lineales, proporcionan una
regularización implícita que resulta particularmente beneficiosa cuando el conjunto de
datos disponible es limitado. Esta característica arquitectónica reduce la propensión al
sobreajuste, un problema recurrente en la clasificación de imágenes médicas donde la
variabilidad interclase puede ser sutil. Además, la ausencia de activaciones no lineales
en las capas de proyección preserva la información de baja dimensionalidad, lo cual
resulta crítico para capturar las características sutiles de lesiones microvasculares en
etapas tempranas de la enfermedad.

Los resultados contrastan notablemente con el desempeño de VGG19, que a pesar de su
profundidad y capacidad de extracción de características, mostró métricas inferiores
(F1-score de 0.86 sin filtrado). Esta arquitectura, caracterizada por un elevado número de
parámetros en sus capas completamente conectadas y la ausencia de conexiones residuales,
exhibió una tendencia al sobreajuste que limitó su capacidad de generalización. Estos
hallazgos son consistentes con lo reportado por Kandel y Castelli (2020), quienes
identificaron que arquitecturas más compactas tienden a generalizar mejor en dominios
médicos con datos limitados.

\subsection*{Impacto del preprocesamiento en el rendimiento del modelo}

La implementación del algoritmo de filtrado, que incluyó normalización del color mediante
sustracción del promedio local con filtro gaussiano y enmascaramiento del 10\% periférico
de la imagen, produjo mejoras consistentes en todas las arquitecturas evaluadas. El
incremento del F1-score de 0.95 a 0.96 en MobileNetV2, aunque aparentemente modesto,
representa una reducción significativa de aproximadamente el 33\% en falsos positivos (de
6 a 4 casos), lo cual tiene implicaciones clínicas relevantes al disminuir las
derivaciones innecesarias en programas de tamizaje.

Este resultado confirma la importancia del preprocesamiento robusto destacada en la
revisión de literatura, particularmente los trabajos de Tabtaba y Ata (2024), quienes
reportaron mejoras similares al aplicar técnicas de ecualización adaptativa del
histograma. La normalización del color implementada en este estudio mitiga las variaciones
de brillo y contraste inherentes a la captura de imágenes en entornos clínicos
heterogéneos, donde las condiciones de iluminación y los equipos de adquisición varían
considerablemente. El enmascaramiento periférico, por su parte, elimina artefactos y
regiones no informativas que podrían introducir ruido en el proceso de extracción de
características.

\subsection*{Validación externa y capacidad de generalización}

La evaluación del modelo en conjuntos de datos externos (FOSCAL, IDRiD y MESSIDOR-2)
reveló una capacidad de generalización robusta, aunque con variaciones esperadas según las
características específicas de cada dataset. MESSIDOR-2 presentó el mejor desempeño,
atribuible a su alta calidad de imágenes y protocolo de adquisición estandarizado. En
contraste, IDRiD mostró métricas más bajas debido a su heterogeneidad y menor número de
muestras, mientras que FOSCAL, como dataset clínico realista, exhibió resultados
intermedios que reflejan las condiciones de práctica clínica habitual.

La disminución observada en las métricas externas (F1-score entre 0.82 y 0.90) es
consistente con lo reportado en la literatura sobre validación de modelos de aprendizaje
profundo en dominios médicos. Las diferencias en resolución, campo de visión, centrado de
la imagen y distribución de clases entre datasets constituyen factores conocidos que
afectan la transferibilidad de los modelos. No obstante, el mantenimiento de
sensibilidades superiores al 85\% en todos los conjuntos externos indica que las
características aprendidas por el modelo poseen suficiente robustez para su aplicación en
escenarios clínicos diversos.

\subsection*{Análisis del clasificador multiclase y el efecto del canal de color}

Los experimentos de clasificación multiclase revelaron hallazgos particularmente
relevantes respecto al procesamiento del color en imágenes de fondo de ojo. El canal verde
demostró consistentemente el mejor desempeño (exactitud de 0.55, sensibilidad promedio de
0.56), superando tanto a la imagen RGB completa como a los canales rojo y azul de manera
individual. Este resultado tiene fundamento fisiológico: el canal verde proporciona el
mejor contraste para la visualización de estructuras vasculares y lesiones hemorrágicas
debido a la absorción diferencial de la hemoglobina en esta longitud de onda. Los
microaneurismas, hemorragias y anomalías microvasculares intrarretinianas ---signos
característicos de la progresión de la retinopatía diabética--- presentan mayor
visibilidad en este espectro cromático.

La dificultad persistente en la clasificación de las clases RD2 (moderada) y RD3 (severa)
observada en todos los experimentos constituye un hallazgo relevante que merece análisis
detallado. La sensibilidad para RD2 fue consistentemente la más baja (valores entre 0.01 y
0.31 dependiendo de la configuración), lo cual sugiere que las características distintivas
de esta categoría no quedan suficientemente representadas en las arquitecturas empleadas.
Desde la perspectiva clínica, la retinopatía diabética moderada representa una etapa de
transición caracterizada por la presencia de más microaneurismas que la etapa leve, pero
sin alcanzar los criterios de la regla 4-2-1 que define la etapa severa. Esta naturaleza
transicional, con límites difusos entre categorías adyacentes, explica parcialmente la
confusión observada en las matrices de confusión.

Este fenómeno de confusión entre clases intermedias ha sido documentado en trabajos
previos. Gayathri et al.\ (2021) reportaron dificultades similares en la discriminación de
etapas moderadas, proponiendo el uso de clasificadores en cascada o características
multiescala como estrategias de mitigación. Los resultados obtenidos sugieren que futuras
investigaciones deberían explorar técnicas específicas para abordar este desafío,
incluyendo la implementación de funciones de pérdida focal que penalicen más severamente
los errores en clases difíciles, el aumento de datos específico para clases intermedias, o
la incorporación de mecanismos de atención que enfoquen el análisis en regiones anatómicas
específicas donde las lesiones discriminantes tienden a manifestarse.

\subsection*{Justificación de las decisiones arquitectónicas}

La configuración del clasificador, que incorpora bloques Multi-Head Attention posteriores
al extractor de características y capas GaussianNoise entre las capas densas, responde a
consideraciones específicas del dominio de aplicación. Los mecanismos de atención permiten
al modelo ponderar diferencialmente las regiones del mapa de características, lo cual
resulta particularmente relevante en imágenes de fondo de ojo donde las lesiones ocupan
fracciones pequeñas del área total de la imagen. Esta capacidad de enfoque selectivo,
demostrada en trabajos como los de Dosovitskiy et al.\ (2020), complementa la extracción
de características locales realizada por las capas convolucionales con información de
contexto global.

La inyección de ruido gaussiano durante el entrenamiento actúa como regularizador
estocástico que expone al modelo a versiones perturbadas de las activaciones internas.
Esta estrategia, respaldada por los estudios de Zur et al.\ (2009), simula la variabilidad
inherente a la adquisición de imágenes médicas ---diferencias en iluminación, ruido del
sensor, artefactos de preprocesamiento--- forzando al clasificador a aprender
representaciones robustas que no dependan de valores exactos de activación.

La selección de la función de activación ReLU para capas intermedias y Softmax para la
capa de salida sigue las prácticas establecidas en la literatura. El trabajo de Asadi y
Jiang (2020) demostró que esta combinación posee propiedades de aproximación universal,
proporcionando fundamento teórico a su amplia adopción empírica. Además, la función
Softmax garantiza que las salidas del clasificador multiclase constituyan una distribución
de probabilidad válida, facilitando la interpretación clínica de las predicciones y
permitiendo la implementación de umbrales de confianza para casos que requieran revisión
por especialistas.

\subsection*{Análisis de errores e implicaciones clínicas}

El análisis detallado de las matrices de confusión revela patrones de error con
implicaciones clínicas diferenciadas. En el clasificador binario, la proporción de falsos
negativos (casos de retinopatía diabética no detectados) se mantuvo en niveles aceptables
(aproximadamente 3--5\% del total de casos positivos), lo cual es crítico en un contexto
de tamizaje donde la prioridad es maximizar la detección de casos que requieren atención
especializada. Los falsos positivos, aunque implican derivaciones innecesarias con su
correspondiente costo para el sistema de salud, no conllevan el riesgo de progresión de la
enfermedad asociado a los casos no detectados.

En el clasificador multiclase, el patrón predominante de confusión entre clases adyacentes
---particularmente entre RD0--RD1, RD1--RD2 y RD3--RD4--- es consistente con la naturaleza
continua del proceso patológico subyacente. La retinopatía diabética progresa de manera
gradual, y los criterios de clasificación establecidos imponen límites discretos sobre un
espectro continuo de severidad. Esta característica inherente al problema de clasificación
sugiere que métricas como el coeficiente kappa ponderado, que considera la proximidad
entre clases predichas y reales, podrían proporcionar una evaluación más apropiada del
desempeño clínico del modelo.

\subsection*{Limitaciones del estudio y consideraciones metodológicas}

Es necesario reconocer ciertas limitaciones que contextualizan los resultados obtenidos.
El desbalance de clases presente en el conjunto de datos de Kaggle, donde la clase 0 (sin
retinopatía) representa aproximadamente el 73\% del total, constituye un factor que puede
sesgar el aprendizaje hacia la clase mayoritaria. Aunque se implementaron estrategias de
balanceo mediante submuestreo y aumento de datos, la distribución original refleja la
prevalencia real de la enfermedad en poblaciones de tamizaje, donde la mayoría de los
examinados no presentan la condición. Futuros trabajos deberían explorar técnicas
adicionales como el sobremuestreo sintético mediante redes generativas adversariales
(GAN), el uso de funciones de pérdida ponderadas por clase, o estrategias de aprendizaje
con costos asimétricos.

La variabilidad en la calidad de las imágenes del conjunto de datos, documentada en la
descripción original del repositorio de Kaggle, introduce ruido tanto en las imágenes como
en las etiquetas. La subjetividad inherente a la evaluación clínica, donde diferentes
especialistas pueden asignar grados distintos a la misma imagen, constituye una fuente de
incertidumbre que limita el techo de desempeño alcanzable por cualquier modelo
automatizado. Los intervalos de confianza obtenidos mediante bootstrap (sensibilidad:
0.9510--1.0000; especificidad: 0.8511--0.9600) proporcionan una estimación de la
variabilidad estadística del modelo, pero no capturan completamente la incertidumbre
asociada al etiquetado de referencia.

\subsection*{Implicaciones para la práctica clínica}

Los resultados obtenidos sugieren que el modelo propuesto podría integrarse en programas
de tamizaje de retinopatía diabética como herramienta de apoyo al diagnóstico,
particularmente en contextos con acceso limitado a especialistas en oftalmología.
Considerando la situación epidemiológica en Colombia, donde se estima una proporción de
1.56 oftalmólogos por cada 100{,}000 habitantes con distribución geográfica desigual, la
implementación de sistemas de detección automatizada podría contribuir a ampliar la
cobertura del tamizaje y facilitar la detección temprana de casos que requieren
intervención.

No obstante, es fundamental enfatizar que estos sistemas deben concebirse como
herramientas de apoyo y no como sustitutos del criterio clínico especializado. El modelo
propuesto identifica casos sospechosos que requieren evaluación por un profesional de la
salud visual, pero la decisión diagnóstica final y la definición del plan terapéutico
deben permanecer bajo responsabilidad del especialista. La integración exitosa de estas
tecnologías en el flujo de trabajo clínico requiere además consideraciones adicionales
relacionadas con la explicabilidad de las predicciones, la gestión de la incertidumbre, y
la definición de protocolos claros para el manejo de casos discordantes entre el sistema
automatizado y la evaluación humana.
